\documentclass[times, utf8, zavrsni]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm}
\lstdefinelanguage{Javascript}{
  keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, finally, for, function, if, in, instanceof, new, return, switch, this, throw, try, typeof, var, void, while, with, const, let},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  sensitive=true
}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{000}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{PROŠIRIVA MREŽNA PLATFORMA ZA MJERENJE SITUACIJSKE SVJESNOSTI}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Bono Vidaković}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Situacijska svjesnost je percepcija okolišnih elemenata i događaja u odnosu na vrijeme ili prostor, shvaćanje njihovog značenja i projekcija njihovog budućeg statusa. \citep{endsley95}
Nedostatna situacijska svijesnost je identificirana kao jedan od primarnih faktora u nesrećama uzrokovanim ljudskom pogreškom. \citep{hasmpr91}
Pokazalo se da je visoka razina situacijske svijesnosti temelj za uspješno bavljenje zanimanjima poput:
\begin{itemize}
\item Pomorstva
\item Zdravstva
\item Naftnom ekstracijom na otvorenom moru \engl{offshore drilling} \citep{floc01}
\item Hitne pomoći
\item Vojnog upravljanja \citep{blwo04}
\item Avijacije
\item Kontrole leta
\end{itemize}

U ovom sam radu napravio mrežnu platformu za potporu provedbi mjerenja situacijske svjesnosti.
Na platformi su implementirana 2 testa radi demonstracije proširivosti.
Prvi je standardni test radne memorije s nizom slova i prostornih konfiguracija kvadratića koji se ponavljaju u nasumičnim trenucima na s razmakom N \engl{Dual-N-Back test},
dok je drugi mjerenje sposobnosti predviđanja i prioritiziranja konflikata točkastih reprezentacija zrakoplova u okviru pojednostavljene dvodimenzionalne simulacije zračnog prometa.
Fokus rada je 2.\ test kojim je ujedno i demonstrirana laka proširivost platforme.

\chapter{Pojednostavljena simulacija zračnog prometa}

U svrhu lakše kvantifikacije situacijske svijesnosti na platformi sam implementirao simulaciju nadzora zračnog prometa.
Simulacija se sastoji od putujućih točki različitih boja čije je značenje objašnjeno u tablici \ref{tbl:boje_tocki}

\begin{table}[htb]
\caption{Boje točki}
\label{tbl:boje_tocki}
\centering
\begin{tabular}{llr} \hline
Boja & Opis \\ \hline
plava & Neoznačena, aktivna točka s nepoznatim ishodom \\
crvena & Promašena kolizija \\
ružičasta & Trenutno označena točka \\
zelena & Ispravno sparena točka \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Svaka točka se giba jednolikom brzinom s početkom u nekoj nasumičnoj točki na rubu ekrana sukladno parametrima predanim aplikaciji pri učitavanju.
Promjenjivi parametri koji utječu na simulaciju su:
\begin{enumerate}
\item Minimalna udaljenost kolizije od roba polja
\item Visina polja
\item Širina polja
\item Minimalno vrijeme između kolizina
\item Maksimalno vrijeme između kolizija
\item Minimalno vrijeme prikaza točke na ekranu (može se tumačiti i kao minimalno vrijeme za reakciju)
\item Maksimalno vrijeme prikaza točke na ekranu (može se tumačiti i kao maksimalno vrijeme za reakciju)
\item Radijus kruga koji označava točku
\item Minimalna udaljenost točaka koje se ne križaju
\item Trajanje testa
\item Broj distraktorskih točki (točke koje neće biti u koliziji ni sa jednom drugom točkom)
\item Vrijeme nakon kojega pogođene / promašene kolizije nestaju s ekrana
\item Sjeme \engl{seed} za generator testa
\item Temeljni period osvježavanja (broj milisekundi nakon kojega se generira nova slika)
\end{enumerate} 

Da bi platforma bila upotrebljiva za prikupljanje svrsishodnih podataka o situacijskoj svijesnosti nužno je da ima sljedeće karakteristike:
\begin{description}
\item[Ponovljivost:] Točke se moraju gibati na isti način u istim trenucima pri svakom pokretanju s istom konfiguracijom i sjemenom
\item[Brzina izvođenaj:] Ispitanik ne smije primjetiti treperenje niti zastoje na prosječnom potrošačkom računalu
\item[Konfigurabilnost:] Istraživač mora moći mijenjati parametre simulacije
\item[Preciznost:] Simulacija mora prikazivati samo dozvoljene ishode
\end{description}
 U nastavku ću opisati na koji način sam realizirao navedena svojstva na svojoj platformi.
 
\section{Ponovljivost}

Ponovljivost je definirana kao \glqq usko slaganje između rezultata uzastopnih mjerenja iste mjerene veličine izvedenih u istim mjernim uvjetima \grqq \citep{rijcro1}.\\
Na platformi sam realizirao ponovljivost primjenom jednosmjernih hash funkcija na sjeme simulacije u generatoru pseudonasumičnih brojeva.\\
Hash funkcija je funkcija koja preslikava domenu u niz bitova na način da je iz rezultantnog niza nemoguće dobiti originalni ulazni parametar na ikoji način osim ponovnim hashiranjem ulaznog parametra.\\
Idealna hash funkcija ima sljedeća svojstva:\\
\begin{description}
\item[Determinizam] Isti ulazni parametar će uvijek rezultirati istim izlaznim parametrom
\item[Brzina] Brzo računa hash vrijenost ulaznog parametra
\item[Jednosmjernost] Nemoguće je generirati ulazni parametar koji daje ciljanu hash vrijednost
\item[Injektivnost] Funkcija je injekcija
\item[Uniformnost] Mala promjena na ulaznom parametru uzrokuje promjenu toliko veliku u rezultantnoj hash vrijednosti da nova hash vrijedonst djeluje nekorelirano sa starom hash vrijednošću \engl{avalanche effect} \citep{asdjhb11}
\end{description}

Za hashing funkciju sam odabrao SHA-1 (Secure Hash Algorithm 1) jer ima sljedeća svojstva:\\
\begin{description}
\item[Uniformna raspršenost:] Funkcija je injekcija na velikom dijelu domene \citep{wxyyly05}
\item[Brzina]: Funkcija je jedna od najbržih hashing funkcija u širokoj upotrebi
\end{description}

Generator pseudoslučajnih, no ponovljivih vrijednosti koristi algoritam (Algoritam \ref{alg:pseudorandom_alg})

\begin{algorithm}
\caption{Pseudorandom generator}
\label{alg:pseudorandom_alg}
\begin{algorithmic}
\STATE{seed := sha1(seed)}
\RETURN{seed}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Generator pseudoslučajnih vrijednosti je implementiran na sljedeći način:
\lstset{language=Javascript, tabsize=2}
\begin{lstlisting}
class ValueGenerator {

  private movementEdgePointSeed: string;
  private movementVisibleTimeSeed: string;
  private collisionTimeSeed: string;
  private collisionPositionSeed: string;

  constructor(seed: string) {
    this.collisionPositionSeed = sha1(seed + "1");
    this.collisionTimeSeed = sha1(seed + "2");
    this.movementVisibleTimeSeed = sha1(seed + "3");
    this.movementEdgePointSeed = sha1(seed + "4");
  }

  public getNextMovementEdgePoint(isFine: (position: Position) => boolean, maxX: number, maxY: number): Position {
    const getPosition = () => {
      const number = ValueGenerator.extractNumber(this.movementEdgePointSeed);
      const side = number % 4;
      switch (side) {
        case 0:
          return new Position(0, number % maxY)
        case 1:
          return new Position(number % maxX, maxY)
        case 2:
          return new Position(maxX, number % maxY)
        default:
          return new Position(number % maxX, 0);
      }
    }
    let position = getPosition();
    this.movementEdgePointSeed = sha1(this.movementEdgePointSeed);
    while (!isFine(position)) {
      position = getPosition();
      this.movementEdgePointSeed = sha1(this.movementEdgePointSeed);
    }
    return position;
  }

...

  private static extractNumber(source: string): number {
    return parseInt(source.substring(0, 8), 16)
  }
}
\end{lstlisting}
Kao što je vidljivo iz koda, prvo se koristeći inicijalnu seed vrijednost generiraju 4 nove seed vrijednosti.\\
Svaka od te 4 seed vrijednosti služi jednoj od 4 generativne funkcije.\\
Gore prikazana metoda \emph{getNextMovementEdgePoint(...)} se koristi za generiranje točaka \emph{T(x, y) takvih da:  ($x \in \{ 0, X_{max} \} \vee y \in \{ 0, Y_{max}\}) \wedge isFine(T(x,x)) $} \\
Parametar isFine je blok koda koji vraća logičko \textbf{DA} ili \textbf{NE} zavisno od toga ispunjava li generirana koordinata željene uvjete. \\
U ovom slučaju je primjenjena tehnika \textbf{grube sile}, to jest \textbf{iscrpne pretrage} \engl{brute-force} za dobivanje željene vrijednosti. \\
Razlog tome je što je problem teško riješiti analitički, a aplikacija ne gubi previše na performansi \\
Koristeći profilizator koda sam utvrdio da su gubici na performansi prihvatljivi (proces se zadržava u dijelu koda ispod 1ms), odnosno događaju se samo pri pokretanju programa što je prihvatljivo u ovom slučaju\\

\section{Brzina izvođenja}

Performantnost u kontekstu ovog rada se definira kao mogućnost prikazivanja stanja klijentske aplikacija i reagiranja na naredbe (poput klikanja pokazivača) unutar temeljnog perioda spomenutog na početku poglavlja na prosječnom osobnom računalu potrošačkog razreda, gdje je temeljni period barem 25 milisekundi.
Temeljni period osvježavanja 25 milisekundi je isto što i 40 FPS \footnote{ \engl{Frames Per Second} Broj rendera u sekundi } \\
Stvar koja posebno ograničava opcije za postupke postizanja performantnosti jest činjenica da je teško ostvariti višedretveno izvođenje aplikacije u okolini za koju je predviđena (internet preglednik) zbog specifičnosti Javascripta.

Kako bi postigao željene performansne karakteristike koristio sam:
\begin{itemize}
\item Prostornu hash mapu
\item Dvostruki spremnik \engl{double buffering}
\item Priručna spremišta \engl{caching}
\end{itemize}

\subsection{Prostorna hash mapa}
\label{subsec:spatial_hash_map}

Prostorna hash mapa je struktura podataka koja omogućuje pristup informaciji o točki u prostoru s konstantnom algoritamskom složenošću $O(C)$.\\
Ta optimizacija je nužna kako bi klijentska aplikacija u svakom trenutku mogla brzo isprocesuirati događaje inicirane od strane ispitanika (poput klika pokazivačem na točku).\\
Prostornu hash mapu sam implementirao kao rijetko 2D polje \engl{array} \emph{$H_{xy}$} čiji su indexi \emph{x, y} vrijednosti koordinata \emph{T(x, y)} točaka zaslona, a pohranjena vrijednost \emph{H[x][y]} je procedura zadužena za procesuiranje korisničke interakcije.\\
Prilikom svakog ponovnog prikaza \engl{render}  prostorna hash mapa se generira iz početka.\\
Sljedeći isječak koda pri svakom generiranju prikaza puni prostornu hash mapu, ovdje nazvanu hitMapX:
\begin{lstlisting}
const xStart = Math.floor(position.x - this.configuration.pointRadius * 2);
const yStart = Math.floor(position.y - this.configuration.pointRadius * 2);
for (let i = 0; i < this.configuration.pointRadius * 4 + 1; i++) {
  for (let j = 0; j < this.configuration.pointRadius * 4 + 1; j++) {
    if (this.hitMapX[xStart + i]) {
      this.hitMapX[xStart + i][yStart + j] = onClick
    } else {
      this.hitMapX[xStart + i] = {[yStart + j]: onClick}
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Dobivenu stukturu podataka se dalje u programu koristi na sljedeći način:
\begin{lstlisting}
...
  const clickHandler = ({x: number, y: number}) => this.hitMapX[x]?.[y]?.();
...
  canvas.onclick = clickHandler;
...
\end{lstlisting}


\subsection{Dvostruki spremnik}

Metoda dvostrukih spremnika jest tehnika u računarnoj znanosti gdje koristimo 2 spremnika za prikaz podataka koje osvježavamo i prikazujemo naizmjenično.\\
Ona nam pomaže osigurati se da ćemo uvijek prikazati u potpunosti nacrtanu sliku što za rezultat ima značajno manje digitalnih ostataka \engl{artifact} te je prikaz ugodniji oku.\\
Aplikacija koristi \emph{Canvas API} unutar preglednika za prikaz stanja stoga sam koristeći njega i implementirao dvostruki spremnik.\\

Sljedeći isječak koda jest komponenta zadužena za upravljanje spremnicima prikaza:\\
\begin{lstlisting}
class CanvasManager {

  private readonly configuration: Configuration;
  private bufferCanvas: HTMLCanvasElement;
  private drawingCanvas: HTMLCanvasElement;

  constructor(configuration: Configuration,
              drawingCanvas: HTMLCanvasElement) {
    this.configuration = configuration;
    this.drawingCanvas = drawingCanvas;
    this.bufferCanvas = this.generateBuffer();
  }

  public getBuffer(): CanvasRenderingContext2D {
    return <CanvasRenderingContext2D> this.bufferCanvas.getContext("2d");
  }

  public switch(clickEventHandler: (position: Position) => void): void {
    // @ts-ignore
    this.drawingCanvas.getContext("2d").drawImage(this.bufferCanvas, 0, 0);
    this.drawingCanvas.onclick = ev => clickEventHandler(new Position(ev.offsetX, ev.offsetY));
    this.bufferCanvas = this.generateBuffer();
  }


  private generateBuffer(): HTMLCanvasElement {
    const canvas = document.createElement("canvas")
    canvas.width = this.configuration.gameWidth;
    canvas.height = this.configuration.gameHeight;
    return canvas;
  }
}
\end{lstlisting}

Metoda getBuffer() vraća pomoćni spremnik u koji se crta, dok metoda switch(clickHandler) postavlja trenutni pomoćni spremnik kao glavni, 
\emph{canvas} elementu postavlja novi blok koda za procesuiranje klikova pokazivačem te generira novi pomoćni spremnik.

\subsection{Priručna spremišta}

Korištenje priručnih spremišta \engl{caching} je tehnika kojom se postiže ubrzanje nekih računsko intenzivnih operacija.
Prilikom poziva \textbf{funkcije} odnosno prilikom vraćanja vrijednosti iz \textbf{funkcije} spremamo parametre te vraćenu vrijednost u priručni spremnik.
Kasnije tjekom izvođenja programa ukoliko je funkcija pozvana s istim parametrima ne izvršavamo je, nego vraćamo prethodno pohranjenu vrijednost za te parametre.
U slučaju ove platforme \emph{caching} se koristi na serverskom dijelu aplikacije, prilikom dohvata vrijednosti iz baze.

\lstset{language=Java, tabsize=2}
\begin{lstlisting}
@Cacheable("CollisionTestInstances")
public CollisionDetectionTemplate getTest(Long gameID) {
	return collisionDetectionScoreRepository.findById(gameID)
		.orElseThrow(() -> new NoSuchGameFoundException("No game with ID: " + gameID + " found"))
		.getTemplate();
}
\end{lstlisting}

U prethodnom primjeru \emph{caching} smo ostvarili koristeći anotaciju \emph{@Cacheable}.\\
Bilo je dovoljno definirati naziv priručne memorije, a ostatak funkcionalnosti je već implementiran u radnom okviru \engl{framework} Spring Boot.\\

\chapter{Arhitektura sustava}

Platforma se sastoji od 6 računalnih programa:
\begin{enumerate}
\item Baza podataka
\item Serverska aplikacija \engl{backend}
\item Upravljačko sučelje
\item Test situacijske svijesnosti
\item Dual-N-Back test
\item Nginx
\end{enumerate}

Programi su međusobno povezani koristeći internet, veze izuzev serverske aplikacije i baze podataka koja je ostvarena koristeći Unix socket.\\
Sučelja između klijentskih aplikacija (upravljačkog sučelja, testa situacijske svijesnosti i Dual-N-Back testa) i serverske aplikacije su oblikovana prema REST standardu.\\
REST standard jest standard za oblikovanje HTTP sučelja definiran od strane Roy Fieldinga u doktorskoj disertaciji "Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures" 2000. godine \citep{firt00}.\\


\chapter{Zaključak}
Zaključak.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Sažetak na hrvatskom jeziku.

\kljucnerijeci{Ključne riječi, odvojene zarezima.}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Title}
\begin{abstract}
Abstract.

\keywords{Keywords.}
\end{abstract}

\end{document}
